蘋論：開年大圍捕 警暴警謊變本加厲 - 李平

蘋論：開年大圍捕 警暴警謊變本加厲 - 李平

百萬人的元旦遊行，慘變開年大圍捕。港警鎮壓和平示威又出辣招，先是無理腰斬遊行，接着在銅鑼灣圍捕數百名示威者，昨日更謊稱和平參與者面對高風險、有足夠時間讓遊行人士疏散。如此濫暴濫捕再加謊言、恐嚇，無非是企圖以有殺錯冇放過的方法，分化和勇示威者、阻止更多和理非市民上街，同時與圍攻理工大學一樣，企圖一網打盡勇武示威者。但是，連12歲小學生、81歲長者都上街抗爭而被捕，恰恰說明警暴警謊再如何變本加厲，也不會動搖港人抗爭勇氣，只會激發全民持久抗爭。

警方濫暴濫捕有新劇本

警察公共關係科總警司郭嘉銓昨日稱，於除夕及元旦有暴徒破壞香港，劇本無新意，堵路、破壞、放火及傷人等全做齊。「暴徒」的劇本無新意，但警方濫暴濫捕就有新劇本。由民陣發起的元旦遊行雖獲警方發出不反對通知書，但警方事先張揚稱，遊行如出現暴力可能終止及解散遊行，結果也是跟足劇本演出，在灣仔發生衝突後就腰斬遊行。

警方昨日稱，有暴徒騎劫和平遊行，破壞商舖及擲物，和平示威者面對更高的風險，警方首先考慮的是公眾安全和公共秩序。然而，退一萬步說，假設在灣仔破壞商舖的是市民而不是便衣警察，至少他們並未試圖攻擊遊行隊伍，未對遊行人士構成直接安全威脅。反而，警方腰斬遊行，才是真正的藉「暴徒」騎劫大遊行；警隊向密集人群發射催淚彈，才是真正對公眾安全構成威脅。

腰斬百萬人大遊行，備受詬病的是沒有足夠時間讓主辦機構疏散市民。昨日的警謊記者會竟然指，首個拘捕行動與腰斬遊行已相隔1小時40分鐘，但就未解釋包圍行動與腰斬遊行的相隔時間。且不說，警方宣佈腰斬遊行時，仍有大批市民在維園等候出發，就算他們離開集結點，也可以在銅鑼灣一帶休息、飲食、購物。警方不只沒有盡到協助市民安全疏散的責任，反而採取快速大包圍，肆意截查市民，試圖把滯留銅鑼灣的示威者一網打盡。

有評論指，警方大圍捕的新招是企圖重挫勇武派的兵源。其實，警務處處長鄧炳強上任伊始，就在包圍理工大學時用過這一招，以為可以把「核心暴徒」一網成擒。當時，被拘捕登記的多達1,100人，其中，18歲以下未成年人有300人。顯然，警方前晚在銅鑼灣圍捕400人是故技重施，而且以電影中常見的對待黑幫的截查方式，要市民蹲在地上或趴在牆上待查，企圖以震撼的畫面威脅市民。

抗暴深入民心不分老幼

警方昨日又聲稱，參與違法行為的大學生、中學生及小學生均有上升趨勢，對有年輕人被捕感到十分擔憂，呼籲父母、教師、社工都應認清、教導清楚小朋友，不要令他們以為暴力是解決問題的方法、違法是無後果。這番言論可說是一語三關，完全可以有不同的解讀。其一，讓人覺得說的是警察濫暴濫捕解決不了政治問題，政府要另覓止暴制亂良方。其二，配合特府整肅教育界。其三，模糊示威者年齡，特別是有見識的大學生、長者與小朋友的分別，不承認他們的訴求的合理合法。

然而，被捕的抗爭者有12歲小學生，也有81歲長者，正正顯示歷時近七個月的抗爭、抗暴已深入民心，不論男女老幼，不論地界職業，都有人願意挺身而出，為維護自由、正義而戰。林鄭月娥、鄧炳強如果以為透過幾次大圍捕，就可以拉晒「核心暴徒」、勇武抗爭者，那就等着把香港的監獄、羈押所都塞爆，等着有朝一日還抗爭者自由、把自己關進監獄！

李平
周一至周六刊出

踏入2020 年，捉鬼成為左抗爭面對嘅首個危機，而呢個危機係致命嘅

日期：2020年1月3日 星期五

教協「無懼白色恐怖 堅守教育專業」教育界集會
時間：1900-2100
地點：中環愛丁堡廣場
（已獲警方發出不反對通知書）

大角咀210分鐘抗爭回顧放映會
時間 ：1930-2300
地點:大角咀街市外半圓空地

葵涌V煞放映會
時間 ： 2030
地點:石蔭街市對面

=============

日期：2020年1月5日 星期日

新春上水和你行
時間 ： 1500
地點:上水一號花園(龍豐對面)->上水黨鐵站C出口
活動TG頻道：
（*不反對通知書申請中）